<text id="gcdt_interview_cycle" genre="interview" sourceURL="https://zh.wikinews.org/wiki/2008%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%BB%8A%E7%92%B0%E5%8F%B0%E8%B3%BD_%E7%A6%AE%E5%84%80%E5%B0%8F%E5%A7%90%E6%9C%8D%E8%A3%9D%E8%A8%AD%E8%A8%88_%E8%AE%93%E9%A0%92%E7%8D%8E%E5%85%B8%E7%A6%AE%E6%9B%B4%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E5%8C%96" dateCreated="2008-03-17" dateModified="2016-08-07" dateCollected="2022-01-03" speakerCount="2" speakerList="#WN, #Fma" author="Wikinews" title="2008国际自由车环台赛 礼仪小姐服装设计 让颁奖典礼更国际化" shortTitle="cycle">
2008国际自由车环台赛 礼仪小姐服装设计 让颁奖典礼更国际化

【2008年3月17日讯】

今年的国际自由车环台赛，在颁奖典礼上，有着焕然一新的设计，那就是“礼仪小姐”的部分。
为本次大会四大（台湾、亚洲、冲刺、总成绩）领骑衫设计的赞助商，同时也是台北国际自行车展的参展商─德懋国际，今年为了要让颁奖典礼的水平更国际化，特别为“礼仪小姐”，搭配四种不同颜色的领骑衫，量身打造专属的旗袍，在展览开幕前，成为环台赛各大媒体的瞩目焦点。

而在这设计的背后，有隐藏什么样的概念与创意？
为此，维基新闻记者Rico Shen（下简称WN）特别选在自行车展的第三天，也是环台赛南港馆站结束后，参访德懋国际的摊位，并请德懋国际的郑学博总经理（下简称Fma），来指点迷津。

专访

<speaker who="#WN">
想到与中华民国自由车协会合作，设计冠军领骑衫的原因？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
我们（德懋国际）非常荣幸，能赞助这次的环台赛。
在此之前，（我们）都密集地和秘书长与副秘书长进行联系，并透过纺织产业界知名的研究单位─纺织产业综合研究所，进行新材质开发上的技术合作，并在应用新材质的基础上，与自由车协会的构想进行搭配。
因为我们知道，这项（环台）比赛是国际知名的大型赛会，因此，我们很荣幸，借由这次难得的机会，把台湾的设计、品牌，行销全世界。
</speaker>

<speaker who="#WN">
除了领骑衫，今年有一项历年以来，前所未有的设计，就是“礼仪小姐”的旗袍装。
我们知道，在以往，礼仪小姐大多都是在国际知名，如奥林匹克运动会之类的比赛才会派上用场。
那么，会想到设计旗袍装的原因？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
礼仪小姐旗袍装，主要是为了搭配颁奖典礼，所设计的服装，而在和自由车协会商议后，为了要搭配四个主要的冠军代表色，进而借由这样的设计，除了让颁奖典礼的内容更丰富，更能强化对外的印象。
</speaker>

<speaker who="#WN">
在此之前，是否与（自由车）协会合作，借由征选，来为这些礼仪小姐，打造专属的冠军旗袍装？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
征选部分，是由自由车协会先行征选的，然后等到确认完成后，才进行量身订做的程序。
</speaker>

<speaker who="#WN">
打造前的一些协调程序？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
基本上是必须要与（自由车）协会进行多次协调的，因为这些设计在完成后，还要送交国际自由车总会进行审核，才能派上用场。
</speaker>

<speaker who="#WN">
在设计冠军领骑衫时，有否尝试进行产品相关方面的认证，或是去参与相关类型的征选活动？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
我们（德懋国际）在设计时，除了长时间地，与纺织产业综合研究所进行技术合作，进行新物料的开发，在原料上，都是经过认证以及品质上的多次测试，包含以不同布料，设计出相同功能的衣物，所进行的测试；因此，大致来说，所设计出来的成品，原料上已经符合产品认证的需求。
</speaker>

<speaker who="#WN">
其他针对这次设计的一些看法？
或是，有何特别之处？
</speaker>

<speaker who="#Fma">
大家应该知道，中国各朝代的皇帝，以“黄袍加身”代表其尊爵，而我们的思维，则是希望能将科技，加入一种很特殊，很传统的元素，让外界一看就知道，这种设计很有台湾风格，在经过与多个设计师，不断地讨论后，就决定将具有文化传统，别具代表性的“龙”，纳入这项设计，象征这条龙盘踞在优胜者之上，以达到“龙盘虎踞”的效果，也希望一个很典型、神力的动物，让选手比赛时，更有精神，总而言之，希望这种结合现代与传统的设计，能更具代表性。
</speaker>
</text>
