<text id="gcdt_news_five" genre="news" sourceURL="https://zh.wikinews.org/wiki/%E6%8A%97%E8%AE%AE%E8%96%AA%E8%B5%84%E4%B8%8D%E5%85%AC_%E5%A4%A9%E5%A0%82%E6%89%A7%E6%B3%95%E8%80%85%E4%BA%9A%E8%A3%94%E6%BC%94%E5%91%98%E8%B5%B0%E4%BA%BA" dateCreated="2017-07-11" dateModified="2017-07-19"  dateCollected="2022-01-04" speakerCount="0" speakerList="none" author="Wikinews" title="抗议薪资不公 天堂执法者亚裔演员走人" shortTitle="five">
抗议薪资不公 天堂执法者亚裔演员走人

【2017年7月11日讯】

上星期哥伦比亚广播公司收视率很高的警匪秀“天堂执法者”的主要演员，亚裔的丹尼尔·金和朴敏庆爆出双双退出的新闻，引起各界关注。

观察家指出，一些在好莱坞已经熬出字号的亚裔演员依然要面对许多障碍，据报道，导火线是他们的演出酬劳低于电视系列剧的另两个白人演员。

尽管以夏威夷为背景的“天堂执法者”以多元化的演员为号召，丹尼尔·金和朴敏庆却可能被制片厂视为两个白人主演的配角。
今年春天有关合同谈判陷入僵局，制作群虽然想把两个亚裔演员拉回来，但报道称两人都拒绝接受比白人主演少的片酬。
哥伦比亚广播公司和节目制作人否认丹尼尔·金和朴敏庆被不公平对待。
一个消息来源说，丹尼尔·金每集的片酬被大幅提高到十九万五千美元，只比白人主演少五千美元。

丹尼尔·金从“天堂执法者”2010年首播就是主要角色，他在自己的脸书上说，身为亚裔演员，他亲身体验要找到任何工作机会是多么困难，更不用说能演出一个像秦禾这样有深度的、真实的角色 。
但他最终还是决定离开这个当红的秀。
丹尼尔·金在脸书上表示，尽管他表明可以回来，但哥伦比亚广播公司和他未能同意新合同的条件，所以他做出艰难的选择，不再继续。

“天堂执法者”的执行制片比特·列诺科夫则指出，两位演员选择不再续约，哥伦比亚广播公司在续约谈判中非常慷慨和积极主动，两个演员都可获得前所未有的加薪，但他们最终选择离开。

这个薪资争议激起一些演员对好莱坞数十年来各种不公平的现象发出不平之鸣。

两年前奥斯卡奖出现白人演员获得压倒性的提名，引发所谓的“奥斯卡太白”运动，揭开了好莱坞电影工业在雇用和选角方面的种族问题后，电影和电视工业近年来开始重视多元化，一些由少数族裔担纲的电视节目取得出色的收视率，但问题依旧存在，特别是对亚裔演员。
一些电影和电视节目的亚裔角色选用白人演员，有的制片人声称“因为来自亚洲的演员英语不好。”

拜欧拉大学研究种族和民族的南西·王教授表示，有一种对亚裔美国人的偏见，她说：“我觉得社会看不到我们，我们平板单调，既不存在于场景也没有对白，从某方面来说是去人性化了。
我们只是布景的一部分。”

亚裔演员近来的工作机会其实增多了，很大程度上是因为来自中国的财源。
中国作为世界第二大的电影市场，好莱坞的制片厂老板希望巩固电影在中国市场的前景，就用亚裔演员来充数，然而那些经常是背景角色。
也有人指出，那是因为制片厂老板不觉得亚裔符合他们心目中的主角形象。

美国影视演员工会的亚太裔媒体委员会主席哈纳米则认为这是体制问题。
她表示，制片厂的头头多数是白人，也有些女性和有色人种。
然后是节目的原创者，大多来自写作和常春藤盟校，所有决策者其实都是在反映自己。

南加州大学的媒体、多元化和社会变迁项目的研究发现， 在所有的有对白的角色里，亚裔美国人特别难得见到，至少半数的电影和电视剧，没有一个有对白的或是有名字的亚洲人或亚裔美国人的角色。
曾赢得奥斯卡短片奖的克里斯·田岛说，为什么没有出现亚裔大明星？
因为你必须要让他们有戏演才有可能。

比起电影“第凡内早餐”里米基·鲁尼扮演大暴牙的日裔的时代，好莱坞的电影工业已经蜕变的更有包容性，尽管亚裔领衔的角色仍然有如凤毛麟角。
南加州大学去年就400多部电影和电视系列剧做出研究，发现里面亚裔演员有对白的角色只占百分之五。

好莱坞的韩裔演员爱德华·金演出过几十部电影和电视剧，他说：“好莱坞有很多机会，但总是些只有一句对白的小角色，如果你想演个商店老板，指甲店的美容师，或者IT技术人员，这些角色都有，但我们难得有机会担任主角。”

爱德华·金说自己并不愤世嫉俗，他只是实事求是的面对作为一个好莱坞亚裔演员的困境。

社交媒体上有些批评者指出，制片厂强调给演员大幅加薪，说明了演员这些年一直薪资过低。

薪资争议也引起政界注意。
纽约州的华裔联邦众议员孟昭文上星期发表声明说，两名亚裔演员的片酬少于共同演出的白人演员，表明好莱坞的种族不平等的现象有待解决。

孟昭文还表示，亚裔美国人在好莱坞已经面对许多问题，包括刻板角色和角色白人化，酬劳不平等更加深了问题，为亚裔演员在娱乐业制造障碍。

孟昭文呼吁好莱坞制片厂和制作人关注片酬不平等、伤人的刻板印象、以及亚裔美国人在银幕前后的代表性不足等问题。

至于好莱坞的亚裔演员是否整体遭受低薪待遇，演员工会并没有片酬记录，因为这是制片厂、经纪人和个别演员间不公开的信息。

影剧圈的专家表示，天堂执法者的片酬争议和丹尼尔·金为此挺身而出的表现，可能标志了一个转折点。

华裔制片人杨燕子担任奥斯卡评委15年，两年前在奥斯卡奖演员项目全部提名白人之后，她参与撰写评论《好莱坞大片需要颜色》在洛杉矶时报刊载。
杨燕子问道：“亚洲人呢？
拉丁人呢？
其他中东人呢？”

杨燕子认为不论从票房或者美国立国精神考虑，制片厂都应该努力多元化，给有色人种更多的竞争机会。

她认为“奥斯卡太白”运动鼓励了亚裔美国人挺身争取自己的权利。
她说，非洲裔美国人社区在这方面领军多年，现在扩大到其它少数族裔。

丹尼尔·金在脸书上结语：尽管过度期可能困难，他鼓励大家把眼光放远，超越此刻的失望，看到更广阔的前景。
他说：“通往平等的道路很少是平顺的。”
</text>
