<text id="gcdt_whow_glowstick" genre="whow" sourceURL="https://zh.wikihow.com/%E5%88%B6%E4%BD%9C%E8%8D%A7%E5%85%89%E6%A3%92" author="wikiHow员工" dateCreated="XXXX-XX-XX" dateCollected="2021-12-05" dateModified="XXXX-XX-XX" speakerCount="0" speakerList="none" title="如何制作荧光棒" shortTitle="glowstick">
如何制作荧光棒

网上那些用激浪饮料、过氧化氢和小苏打制作荧光棒的视频都是骗人的，利用已经做好的荧光棒里面的物质制作新的荧光棒，这样的做法无非是作弊。
要真正自己动手做荧光棒，你就要调动浑身的科学细胞（还要花点钱）。
还是很想制作荧光棒吗？
那就继续阅读吧。

<section>
方法1
用发光氨制作荧光棒

1 戴上护目镜。
还要戴上手套以保护皮肤，另外，穿得光鲜亮丽显然也不是什么明智的选择，最好是换身旧衣服，或者在外面套一件工作服来保护衣服。
本实验中有些物质是危险品，因此本实验并不适合儿童。

<list>
注意，孩子们：你将要使用的溶液的pH值高达12，这就意味着你绝对不可以喝下去，绝对不可以滴到眼睛里，绝对不可以把身体任何部分浸到里面，总之，不要与之有任何直接接触。
明白了吗？
现在继续。
</list>

2 将50毫升过氧化氢与1升蒸馏水倒入碗中混合。
最好用陶瓷的碗，塑料的也可以。
用漏斗、量筒及滴管来精确量取溶液，量取的同时要注意与其保持距离。

<list>
过氧化氢中的氧可以置换出发光氨中的氮原子。
在此过程中，所有物质都会剧烈反应，天翻地覆，电子得失流转，最终产生质子。
这期间你会看到什么？
荧光。
</list>

3 配制第二种混合溶液。
再拿一个碗，取2克发光氨、4克碳酸钠、4克硫酸铜、5克碳酸铵及1升蒸馏水混合。
手 千万不要碰到发光氨，量取发光氨时一定要用漏斗以保证安全。
安全措施一定要做好，因为很可惜，这些危险的化学物质才不会像图上一样自己从半空中飞到容器里去呢。

<list>
当然啦，除非你是法医或者什么脑残间谍或刑事学家，你家里一般都不会有那些化学实验用具。
不过，如果你打定了主意要做些荧光棒来卖（呵呵，这还不算最糟糕的主意），那么你可以查查Alfa Aesar-LSB-1-RSB- 或Sigma Aldrich-LSB-2-RSB- 等网站，这些网站上出售相关实验用具。

所有溶剂都要充分混合。
不要用手搅拌溶剂，要用厨房用具之类的东西，金属或塑料的都可以。
</list>

4 清洗盛装最后的混合溶液的容器，等其干透。
用于制作荧光棒的管状容器一定要清洁、卫生，否则里面残余的其他物质可能会与已经调配好的溶液发生反应。

5 把管状容器的盖子放在随手可及的地方。
这样，当你在容器中注满溶液后，你就能迅速盖起来了，虽然并不是说溶液长久暴露在空气中就会失去荧光，但你还是尽快盖起来比较好。

6 将等量的两种溶液混合，然后封闭容器，震荡，关灯！
<list>
如果你没有看到荧光，那么你肯定有哪一步做错了，重来吧。
</list>

7 欣赏这奇妙化学混合物发出的炫彩荧光吧。
把你的荧光棒带到派对上去，然后卖给朋友，好好敲他们一笔吧。
不过动作要快，荧光能维持的时间不长。
怎么，听到这话有点失望？
别担心，第二种方法帮你解决这一问题。

<list>
发光氨和过氧化氢发生反应的持续时间不长，可能只有几分钟。
如果你想做一个荧光可以维持好几个小时的荧光棒，那么请参考下一个方法（这种方法可能必须在实验室里进行，不过还是值得一提的）。
</list>
</section>

<section>
方法2
用TCPO制作荧光棒

1 拿出做实验的各种道具吧。
这回要干点技术活了。
你除了要准备防护装以外，还要备好试管、漏斗及注射器。
该实验的要求比较严格，因此比较适合那些在化学实验方面有丰富经验的人。
注意，实验中用到的某些试剂如使用不当可能极具危险性。

<list>
务必戴好防护手套及护目镜。
同时也要保护好手臂，避免皮肤与化学试剂直接接触。
不怕一万，只怕万一。

容器可任选，不过考虑到透光的效果，玻璃容器显然比塑料容器更佳。
</list>

2 在10毫升酞酸二乙酯中加入3毫克荧光染料。
你没有看错，就是“酞酸二乙酯”，读起来挺拗口的吧。
不管怎样，千万不要加水，因为我们用到的这些试剂在水中是不会发生反应的。
不错，这也是本实验简单易行的方面之一。

<list>
确保你用的是荧光染料。
9,10-二(苯基乙炔基)蒽可以用作绿色，红荧烯可以用作黄色，9,10-二苯基蒽可以用作蓝色，罗丹明B可以用作红色。
需要注意的是这些物质固态时的颜色与液态时完全不同。
</list>

3 在染料混合溶液中加入50毫克TCPO（氧化三十六烷基磷）。
这样你就制成了双(2,4,6-三氯苯基)草酸酯。
这种试剂很贵，但如果你在化学实验方面很有经验的话，你完全可以自己做，当然有经验是前提，否则我们不推荐你这样做。-LSB-3-RSB-

<list>
本方法用到了TCPO，而没有使用发光氨，TCPO正是使溶液持续发光的关键物质。
不要用鼻子闻TCPO，TCPO会致癌。
</list>

4 再加入100毫克醋酸钠。
如果你没有醋酸钠，也可以用碳酸氢钠（即小苏打，这大概也就是一开始提到的配方中包含小苏打的原因吧）和水杨酸钠。
震荡，使其混合均匀。
做完后，一定要将盖子紧紧盖起来。

<list>
当然了，这些化学品也都能在网上买到。
你可以去看看Alfa Aesa和Sigma Aldrich 这两个网站。
</list>

5 最后，在混合物中加入3毫升过氧化氢。
最后这一步非常重要，因为只有做完这一步，反应才开始。
加完试剂后要立即盖上盖子，震荡，然后关灯。
这时你就会看到一根亮晶晶的荧光棒了。

<list>
想让反应时间再持续得久一点，TCPO和醋酸钠的量就可以多一点。
你有兴趣的话，也可以适当调整各种试剂的量，看看什么样的配方产生的荧光效果最好。
</list>
</section>
</text>
