<text id="gum_zh_interview_ideal" genre="interview" sourceURL="https://zh.wikinews.org/wiki/%E6%84%9B%E5%9C%B0%E9%9B%85%E7%A7%91%E6%8A%80%EF%BC%9A%E8%87%AA%E8%A1%8C%E8%BB%8A%E6%87%89%E6%93%BA%E8%84%AB%E5%82%B3%E7%B5%B1_%E6%9C%9D%E5%81%A5%E8%BA%AB%E6%A9%9F%E8%83%BD%E7%99%BC%E5%B1%95" dateCreated="2008-03-26" dateModified="2008-06-23" dateCollected="2022-01-03" speakerCount="3" speakerList="#WN, #Gary, #Ideal" author="Wikinews" title="爱地雅科技：自行车应摆脱传统 朝健身机能发展" shortTitle="ideal">
爱地雅科技：自行车应摆脱传统 朝健身机能发展

【2008年3月26日讯】

今年的台北国际体育用品展与自行车展，不但因为南港馆、环台赛的加持，屡创佳绩，更确实为体育用品、竞技体育、自行车等产业，创造出不少机会，更奠定了亚洲采购中心的基础，以及国际赛会的知名度。

虽然自行车展是自1988年起，从体育用品展中独立出来，但近年来，体育用品产业的发展，也开始多元化，甚至因为现代人的生活习惯，使得健身、休闲产业开始窜起，因此，从2005年起首办的“体育用品创新产品奖”当中，健身类产品除了获得评审的喜好，甚而成为最受国际买主重视的一大采购区块。

以今年为例，部分厂商借由同时参与自行车展与体育用品展的展出，做为另一种行销结合“自行车”与“健康运动”机能的重要展示平台，也呼应了往年台湾自行车产业大推的“三新运动”，让自行车摆脱传统，更具健康机能，因此，维基新闻记者Rico Shen特别以爱地雅科技在“体育用品创新产品奖”得奖的范例，借由本次专访，来了解自行车与健身两大元素整合的可能。

<section>
Part 1：为何整合？
获奖的关键？

<speaker who="#WN">
3G Bike的设计概念？
</speaker>

<speaker who="#Ideal">
（示范进行途中）3G Bike当初设计时，就将踏步机的概念融入，本来踏步机只是一个室内的健身工具，但是将这种元素融入后，就是一个兼具健身与通勤机能的自行车，而踏板在设计上具备杠杆原理，踏步的频率也会影响到骑行时的速率，加上无座椅的设计，使用者必须借由全身的力量，发挥踏板的平衡作用，进而有高强度的运动效果，因此，大致来说，可以算是一种健身器材。
</speaker>

<speaker who="#WN">
虽然台北国际自行车展，和体育用品展同档期、不同地点展出，但在创新产品的征选部分，为何要选择体育用品展？
还是其他考量？
</speaker>

<speaker who="#Ideal">
3G Bike，诚如先前所言，功能上较偏向于健身，虽然不能完全说是一台自行车，但却是富含多项机能的一台健身车，而且在零件的调整上，也是可以上手的。
</speaker>

<speaker who="#WN">
也就是说，主要会参选的原因，是以健身（Fitness）做为考量？
</speaker>

<speaker who="#Ideal">
自行车在传统上来说，只有下半身有运动到，但是我们（爱地雅科技）的3G Bike，本身因为考量到健身的需求，因此可以让全身都运动到，因为当使用者要使力来踩踏板时，需要用到上半身的力量，速度会和律动性成正相关。
</speaker>

<speaker who="#WN">
除了健身，也含有人体工学（Artificial Intelligence）的要素？
以及其他特点？
</speaker>

<speaker who="#Ideal">
这台车（3G Bike）当初是主打美国的市场，起因是因为欧美地区的饮食文化，加上运动习惯的偏差，想说只把自行车当休闲机能，因此，3G Bike设计的目的，就是希望能达成健身与休闲的效果，并且也有针对儿童设计的车型，会针对儿童族群设计的原因，则是希望能打破传统的“滑板车”印象，让儿童不但可以对一种新的发明更有兴趣，更可训练其平衡感。
以往，有些人对自行车是很恐惧的，因为要坐着，而且要借由骑乘，进行动态平衡，但是这台车，却是较偏向于运动健身型的，而且还有一项隐藏的优势，就是身高和衣着，并不会影响到骑乘的效果。
</speaker>
</section>

<section>
Part 2：展览、展馆、竞赛的三合一。

<speaker who="#WN">
对于自行车展、体育用品展在同档期、不同地点展出的看法？
</speaker>

<speaker who="#Gary" alias="Gary Silva">
虽然自行车是很重要的产业，但会想到让这种多功能的产品在体育用品展登场，是基于它的健身机能，更希望“自行车不应当只是单纯的自行车”。
</speaker>

<speaker who="#WN">
20多年前，自行车展曾一度是体育用品展的一部分，但在自行车的外销市场逐渐成长后，贸协决定将自行车从体育用品产业划分出来，演变成现在的局面。
</speaker>

<speaker who="#Gary" alias="Gary Silva">
这是一种不错的方式，虽然自行车、健身用品两产业的市场性质极度相似，但是制造商的性质却截然不同，而买主想要的资源也可能会以健身用品为主要走向，因此尽管是相似的产业，但我希望有适当的切割。
</speaker>

<speaker who="#WN">
对于今年让环台赛、自行车展、体育用品展三合一的看法？
</speaker>

<speaker who="#Gary" alias="Gary Silva">
环台赛？
</speaker>

<speaker who="#WN">
是一项自由车的竞技。
</speaker>

<speaker who="#Gary" alias="Gary Silva">
这种整合不仅恰到好处，甚至对于会展的人气或买气，都有一定程度的提升。
</speaker>

<speaker who="#WN">
这是否有助于自行车、体育用品、竞技运动产业？
</speaker>

<speaker who="#Gary" alias="Gary Silva">
确实，因为这种三合一，可以让两边的买主，互相了解不同产业的走势，而借由比赛与展览的整合，更可帮助展览名气的提升。
</speaker>
</section>
</text>
