<text id="gum_zh_interview_game" genre="interview" sourceURL="https://zh.wikinews.org/wiki/%E7%B6%AD%E5%9F%BA%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%B0%88%E8%A8%AA%EF%BC%9A%E6%B7%BA%E8%AB%87%E8%A1%97%E6%A9%9F%E9%9F%B3%E9%81%8A%E6%96%B0%E8%B6%A8%E5%8B%A2%E2%94%80%E5%AF%A6%E9%AB%94%E7%AB%B6%E8%B3%BD" dateCreated="2010-05-06" dateModified="2010-11-23" dateCollected="2022-01-03" speakerCount="3" speakerList="#WN, #A, #B" author="Wikinews" title="维基新闻专访：浅谈街机音游新趋势─实体竞赛" shortTitle="game">
维基新闻专访：浅谈街机音游新趋势─实体竞赛

【2010年5月6日讯】

比赛时的空间规划，可以让比赛品质获得提升。

当音乐游戏的知名度开始进入高原期，除了本土社团的发展与窜起，实体的竞赛更是炒热游戏人气的重要法门，然而，竞赛的品质、水平、公正性，多少对于音游的名气会形成一定的抗衡作用，如何打造一场好的比赛，让街机音游的知名度更能向上提升？
从其他国家的比赛，台湾能学习到什么？
本次，延续了“电竞社团”的话题，将邀请南部的资深玩家（以下简称“A”），与北部的资深赛务人员（以下简称“B”），分别就比赛品质与制度两主轴，探讨比赛与音游的互动。

<speaker who="#WN">
店家维持比赛秩序时，需要注意的要点？
</speaker>

<speaker who="#A" alias="南部的资深玩家">
基本上，店家应该从比赛前的空间规划开始做起，因为在比赛进行时，必须确保选手在不被干扰的情况下，让选手安心进行比赛，必要时应当有设置警戒线，提示观赛者不能进入比赛区域，妨碍参赛者比赛的权益，否则会导致比赛不公的情况，
</speaker>

<speaker who="#WN">
假使店家的比赛空间不利于警戒线的架设，举办比赛的店家应当如何应变？
</speaker>

<speaker who="#A" alias="南部的资深玩家">
此时会建议观赛者不要在视线范围内走动，当然店家应当在赛前，进行必要的劝导，因为观赛者若与参赛者的距离过近，仍会有一定几率，妨碍比赛的正常进行。
</speaker>

<speaker who="#WN">
妨碍选手正常比赛的主要人为因素？
</speaker>

<speaker who="#A" alias="南部的资深玩家">
人为因素，多半是以观赛者离参赛者过近，或者是观赛者走动时与参赛者发生推挤、碰撞的情况，这种就是非常明显的“妨碍比赛”，近期，随着新手玩家加入比赛的行列，因此也常发生新手玩家妨碍资深选手比赛的状况，此外，因为有些观赛者、行政人员，或是新闻媒体记者，需要进行摄录影的关系，因此建议摄影者，在比赛期间，以不妨碍比赛为前提下，控制好与参赛者的距离，照相时务必要关闭闪光灯，因为在比赛进行时，闪光灯绝对会影响到参赛者的心理状态，杀伤力非常明显。
</speaker>

<speaker who="#WN">
影响选手正常比赛的非人为因素？
店家与参赛者应如何应变？
</speaker>

<speaker who="#A" alias="南部的资深玩家">
假使比赛中，机台系统本身或是硬件（如：按键）在比赛前的测试就已经故障，或是在比赛进行中突然发生，选手应在第一时间，向裁判进行反应，并由赛事行政人员（或店家）进行检测，确定机台的运作是否正常，切勿因为“讲出来会不好意思”而失去应有的基本权利。
</speaker>

<speaker who="#B" alias="北部的资深赛务人员">
就针对非人为因素再补充一个常见的问题，那就是“网络断线”，假使是比赛中的突发断线，两位以上的裁判可以根据两方的机台内分数，直接判定比赛的胜负，但如果是比赛前就已经“网络断线”，应当建议店家重新比赛。
</speaker>

<speaker who="#WN">
曾有店家因为第一次举办比赛，而使用与基本规章有差异的赛制进行比赛，导致参赛者抗议的状况，针对这部分的看法？
</speaker>

<speaker who="#B" alias="北部的资深赛务人员">
第一次举办的店家，多少会对于比赛基本运作不是很熟，因此才大胆使用店家自订的赛制进行比赛，基本上，如果店家不是很熟悉真正的运作，店家应可邀请主办单位派员亲临现场，协助比赛的顺利进行。
主办单位虽然明定“各店家可依照现场参赛状况，随机变更比赛的赛制”，但比赛的基本赛制，仍应以主办单位提出的规章为基准。
各连锁体系在比赛运作的模式，虽然不尽相同，但仍应依照正规的赛制进行比赛，才能避免不公平的事件再度发生。
</speaker>

<speaker who="#WN">
对于初办比赛的店家，找上资深玩家或当地社团协助比赛运作，您的看法？
</speaker>

<speaker who="#B" alias="北部的资深赛务人员">
其实有资深玩家在比赛中进行必要协助，或者由主办单位进行必要的指导，这些都是可以让第一次办比赛的店家，在对于比赛很生疏的状态下，可以快速上手赛事行政的良方，这种模式是值得推荐的。
</speaker>

店家举办一场比赛，其实需要的是经验的累积。
一场好的比赛，不只是店家的安排，玩家的观赛风度与水平更为重要，其实，在许多国际大型电子游戏的竞技中，或多或少，现场都会有所谓的观赛规章，让观赛者、赛事行政人员、媒体记者，有一个共通的标准来遵守，让比赛得以顺利地进行，当经验逐渐丰富之后，更多更有水平的比赛就会获得观赛者，甚至是大众舆论的重视。
</text>

