<text id="gum_zh_bio_chao" author="Wikipedia, The Free Encyclopedia" dateCreated="XXXX-XX-XX" dateCollected="2021-12-04" dateModified="2021-12-03" shortTitle="chao" sourceURL="https://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E8%B5%B5%E5%85%83%E4%BB%BB&amp;oldid=68901642" speakerCount="0" speakerList="none" title="赵元任" genre="bio">
赵元任

赵元任（英语：Yuen Ren Chao，1892年11月3日－1982年2月24日-LSB-8-RSB-），字宜仲，生于天津，江苏阳湖人，语言学家，精研北方话与吴语方言的音系。
一生会讲33种汉语方言。
被称为“汉语言学”之父，与“非汉语”语言学之父之称的李方桂比肩，丁邦新评价“中国人在世界语言学界居于领导地位的有赵元任、李方桂两先生”。-LSB-9-RSB-
长期任教于加州大学伯克利分校。-LSB-10-RSB-
1954年起兼有美国国籍。
赵元任以跨专业天才著称，康乃尔大学本科主修数学，哈佛大学博士主攻哲学。

<section>
家世

六世祖赵翼是乾隆二十六年辛巳恩科进士。
</section>

<section>
生平

1892年生于直隶省天津，10岁前随做官的祖父赵执治辗转居于直隶省各地，4岁住磁县，5岁住祁州，6岁住保定，7岁住冀州，8岁回保定，9岁回冀州，10岁才回祖籍地江苏常州。
回常州后，学会了吴语（常熟话、常州话和苏州话等)。

1907年入南京江南高等学堂预科，学习英语、德语、音乐，学会多种汉语方言。
1910年7月考取清朝政府游美学务处招考的庚款游美官费生。
8月入美国康乃尔大学，主修数学，选修物理、音乐，1914年毕业。
1915年参与发起中国科学社，同年考入哈佛大学读研究所，修读哲学，并选修音乐，1918年获哲学博士学位，后再获美国哈佛大学博士后旅行奖学金—谢尔登博士后研究奖学金（Post－doctorate Sheldon Fellowship）-LSB-11-RSB--LSB-12-RSB--LSB-13-RSB-，到美国芝加哥大学、加州大学伯克利分校游学，以《科学的哲学》为题进行博士后研究。
1919年回到康乃尔大学担任物理系讲师。
1920年8月从美国返回中国，在清华大学任教。

1920年哲学家伯特兰·罗素来清华参观讲学，赵元任任翻译，陪同罗素周游全国各地，每到一个地方，就用当地方言翻译。
1921年6月，与医生杨步伟结婚。
1921年－1923年应美国哈佛大学哲学系教授伍兹教授（James Haughton Woods，1864—1935，美国希腊哲学、印度哲学学者）之邀回到美国，担任哈佛大学哲学系、中文系讲师，开设中国哲学、中国语言。
继戈鲲化（Ge Kunhua）之后第二位于哈佛大学任教的华人。
1924年升任哈佛大学中文系教授，同年推荐梅光迪到哈佛大学任教。
其后，任赴欧洲研究语言学，结识英国语言学家丹尼尔·琼斯、法国语言学家安东尼·梅耶；欧洲汉学家高本汉、伯希和及昂利·马伯乐等。
1925年－1929年应聘清华大学清华国学研究院导师，为当时时称的四大导师（王国维、梁启超、陈寅恪、赵元任）中最年轻的一位。
1932年2月—1933年10月，任清华留美学生监督处主任。
1939年起，历任美国耶鲁大学访问教授（1939年—1941年）、美国哈佛燕京学社《汉英大辞典》编辑（1941年－1946年）、哈佛大学东亚语言及文化学系（Department of East Asian Languages and Civilizations，EALC）中国语言讲师（Lecturer in Chinese Language），1942年－1946年）、美国海外语言特训班中文主任（1943年－1944年）、其中1945年赵元任当选为美国语言学会会长、密歇根大学语言研究所教授（1946年－1947年）。
1947年起，专任加州大学伯克利分校教授，1965年退休，任该校离职教授至逝世。
1982年2月25日，病逝于马萨诸塞剑桥黄山医院，享年89岁。

1948年以后在美国任教期间，英文著作有《中国语字典》、《粤语入门》、《中国语语法之研究》、《湖北方言调查》等。
1950年代后期，曾在台北作“语言问题”的系统讲演，并结集成书，由商务印书馆出版。
此外也录制有关语言的唱片，单是中国华中、华南各省方言的录音唱片，就有2000多张。
并在胡适商请下，发明注音符号，协助国人学习国语即普通话， 1965年退休后，出版《语言学跟符号系统》、《中国话的文法》、《白话读物》等。
此外尚有《绿信》（green letter）五册，记述自己的思想、感情和生活。
把《康熙字典》里两万多字，“浓缩”为2000个常用字，取名为《通字方案》。
五度标音法发明者。
</section>

<section>
语言天分

1904年12岁父母先后去世，被送到苏州学会苏州话。

1905年13岁回到常州由伯母照管，伯母在福州住过多年，跟她学了一点福州话。
进私立溪山学校学英文。

1907年15岁南京江南高等学校预科读书，跟美国人嘉化（David John Carver）学英文，选修拉丁文和德文，学会南京话。-LSB-14-RSB-

在《早年自传》（Life with Chaos）记录当年为伯特兰·罗素翻译的故事：“我和罗素一行经杭州、南京、长沙，然后北上北京。
我利用这种机会演习我的方言。
在杭州我以杭州方言翻译罗素的讲词。
去湖南长沙途中，在江永轮上有湖南赞助人杨瑞六，我从他那里学了一点湖南方言。
10月26日晚，我翻译了罗素的讲演，讲完后，一个学生走上前来问我：‘你是哪县人？’
我学湖南话还不到一个星期，他以为我是湖南人，说不好官话，实际上我能说官话，而说不好湖南话。”

作家吴组缃1930年代时在清华大学中国文学系读书，第一堂课赵元任点名，看到吴组缃的籍贯是安徽泾县。
上完课后，找吴组缃交谈，并请他到家中作客。
吴组缃以后每天下课到赵家吃饭，赵元任虚心求教安徽方言，没有老师架子。
一星期后，赵元任就掌握了吴的家乡方言。

赵元任一生会讲33种汉语方言，会说英、法、德、日、西班牙语等多种外语。
他自己说：“在应用文方面，英文、德文、法文没有问题。
至于一般用法，则日本、古希腊、拉丁、俄罗斯等文字都不成问题。”
具有“录音机的耳朵”和学说语言的能力。
</section>

<section>
家庭

育有四个女儿：

长女－赵如兰（Iris，1922年4月19日—2013年11月30日），拉德克利夫学院中国音乐博士，哈佛大学教授，其夫婿卞学𨱑（1919年1月18日—2009年6月20日）同为中央研究院院士。
次女－赵新那（Nova，1923年5月14日—2020年12月22日），哈佛大学化学系，长沙中南矿冶学院教授，其夫婿黄培云（1917年8月23日—2012年2月6日）为中国工程院院士。
三女－赵来思（Lensey, 1929年6月14日—），伯克利加州大学数学研究所毕业，出版过23本书包括一些儿童读物，其夫婿波冈维作（1928年4月25日—）为华盛顿大学数学教授。
四女－赵小中（Bella，1931年5月24日—），学物理，毕业于康奈尔大学，任职于马萨诸塞理工学院；前夫为天文学家邱宏义。-LSB-15-RSB-

赵元任惧内一事后来还传到蒋介石的耳中。
民国19、20年，改制为国立的清华大学学生代表先后驱逐了罗家伦、吴南轩两位校长，国民政府决定“另选贤能”，当时便有人提议聘请赵元任，蒋介石本来要同意，没想到吴稚晖先生一句“不如圈定杨步伟女士，反正之后终要归她管”的戏言，导致蒋介石也知道他惧内，最后另择梅贻琦担任清华大学校长。-LSB-16-RSB-
</section>
</text>

